\documentclass[platz]{tudphygp}
\usepackage{multirow}

\versuch{Dichte von Flüssigkeiten}{DF}

\begin{document}
\maketitle

\subsection*{Aufgabenstellung}

\begin{enumerate}
 \item Ermittlen Sie die Genauigkeit der Massenbestimmung mit einer elektronischen Waage.
 \item Bestimmen Sie die Dichte eines Festkörpers nach dem \emph{Absolutverfahren}.
 \item Bestimmen Sie die Dichte eines Festkörpers nach dem \emph{Relativverfahren}.
 \item Bestimmen Sie die Dichte einer Flüssigkeit mit Hilfe eines \emph{Pyknometers}.
 \item Vergleichen Sie die Genauigkeit der verwendeten Verfahren.
\end{enumerate}

\subsection*{Genauigkeit der Massenbestimmung}

\begin{enumerate}%TODO: "zehn" nach eigenem Ermessen hingeschrieben (original: "wiederholt")
 \item Wiegen Sie eine Materialprobe \emph{zehn} mal und geben Sie $m \pm \Delta m$ an. (Berücksichtigen Sie systematische und zufällige Fehler.)
 \item Für alle weiteren Messungen ermitteln Sie den Kallibrierfehler mittels einer bekannten Masse.
\end{enumerate}

\subsection*{Festkörperdichte mittels Absolutverfahren}

\begin{enumerate}
 \item Wiegen Sie die Masse eines zylindrischen Probekörpers mittles elektronischer Waage.
 \item Messen Sie den Durchmesser und die Höhe des Zylinders und gewinnnen Sie daraus das Volumen.
 \item Berechnen Sie \emph{direkt} aus dem Volumen und der Masse die Dichte und deren Fehler: $\varrho = \frac mV$
\end{enumerate}

\subsection*{Festkörperdichte mittels Relativverfahren}

\begin{enumerate}
 \item Nutzen für die Messung den \emph{Jolly-Aufsatz}.
 \item Messen Sie die Masse des Festkörpers einmal auf der Schale, die in das Wasser taucht ($m_\mathrm{Fl}$) und einmal auf der Schale, die nicht in das Wasser taucht ($m_\mathrm{Luft}$).
 \item Berechnen Sie die Dichte und deren Fehler:
  \[
   \varrho_x = \frac{m_\mathrm{Luft}}{m_\mathrm{Luft} - m_\mathrm{Fl}} \cdot \varrho_0
  \]
  Näherung der Luftdichte im Bereich zwischen \num{10} und \SI{30}{\degC} (Temperaturen $\vartheta$ in \degC{} einsetzen):
  \[
   \varrho_0 = \frac{\num{999,8395} + \num{16,95258} \cdot \vartheta - \num{7,9905e-3}\cdot \vartheta^2}{1 + \num{1,6887e-2} \cdot \vartheta} \cdot \num{e-3} \cdot \SI{}{g.cm^{-3}}
  \]
\end{enumerate}

\subsection*{Flüssigkeitsdichte mittels Pyknometer}

\begin{enumerate}
 \item Messen Sie (Reihenfolge überlegen!): Leermasse $m_P$ des Pyknometers, Masse $m_1$ des Pyknometers gefüllt mit Wasser, Masse $m_2$ des Pyknometers mit zu untersuchender Flüssigkeit gefüllt.
 \item Berechnen Sie die Dichte und deren Fehler nach:
  \[
   \varrho_x = \frac{m_x}{m_0} \cdot \varrho_0 = \frac{m_2 - m_P}{m_1 - m_P} \cdot \varrho_0
  \]
\end{enumerate}

\subsection*{Hinweise zum Versuch}

\begin{itemize}
 \item Wägestücke sind mit einer Pinzette mit Plastspitzen anzufassen.
 \item Legen Sie den zu wägenden Körper nach Nullabgleich der Waage vorsichtig möglichst in die Mitte der Schale.
 \item Bei der Ausmessung des Testkörpers mit dem Messschieber sind die Messungen an verschiedenen Stellen vorzunehmen, um einen reellen Mittelwert zu erhalten.
 \item Vermeiden Sie bei der Wägungen in oder von Flüssigkeiten die Bildung von Luftblasen.
 \item Bei Messungen mit dem Pyknometer ist die exakte Füllhöhe zu gewährleisten und Verdunstungsverluste müssen durch Abdeckung der Kapillare mit einem Deckgläschen reduziert werden.
 \item Das Pyknometer ist vor der Verwendung zu trocknen, damit exaktes Leergewicht erreicht bzw. eine Vermischung von Flüssigkeiten vermieden wird.
 \item Achten Sie auf Konstanz der Temperatur während der Messung mit einem Pyknometer.
\end{itemize}

\subsection*{Zusammenstellung der systematischen Fehler der verwendeten Messmittel}
\begin{itemize}
 \item \emph{Elektronische Waage}: siehe Datenblatt
 \item \emph{Wägestücke}: sie genügen der OIML-Norm\footnote{OIML: Organisation Internationale de M\'etrologie L\'egale} und sind \emph{Feingewichtsstücke} der Klasse F1.
  \begin{table}[h!t]\centering
   \begin{tabular}{l|ccccccccccc}
    Nennmasse  & \SI1{kg} & \SI{500}g & \SI{200}g & \SI{100}g & \SI{50}g & \SI{20}g & \SI{10}g & \SI5g & \SI2g & \SI1g & \SI{500}{mg}\\\hline
    $\Delta m / \SI{}{mg}$ & \num{5,0} & \num{2,5} & \num{1,0} & \num{0,5} & \num{0,3} & \num{0,25} & \num{0,2} & \num{0,15} & \num{0,12} & \num{0,1} & \num{0,05}
   \end{tabular}
   \caption{Zur verwendende Fehler der Wägestücke}\label{tab::errMass}
  \end{table}
 \item \emph{Pyknometer}: hat die Genauigkeitsklasse B
  \begin{table}[h!t]\centering
   \begin{tabular}{l|ccccc}
    $V_n / \SI{}{ml}$ & \num1 & \num5 & \num{10} & \num{25} & \num{50} \\\hline
	$\Delta V / \SI{}{ml}$ & \num{0,003} & \num{0,003} & \num{0,005} & \num{0,010} & \num{0,020}
   \end{tabular}
   \caption{Volumenfehler für Pyknometer mit dem Nenninhalt $V_n$}
  \end{table}
 \item \emph{Laborthermometer}:
  \begin{table}[h!t]\centering\def\cc#1{\multicolumn1c{#1}}
   \begin{tabular}{lc|rrrr}
    \multicolumn{2}{l|}{Skaleneinteilung in \SI{}K}                         & \cc{\num1}&\cc{\num{0,5}}&\cc{\num{0,2}}&\cc{\num{0,1}}\\\hline
	\multirow{5}{*}{Messbereich in \SI{}\degC} & $\num{-5}\ldots \num{60}$  & \SI{0,7}K & \SI{0,5}K & \SI{0,2}K & \SI{0,15}K \\
	                                           & $\num{60}\ldots\num{110}$  & \SI1K     & \SI{0,5}K & \SI{0,3}K & \SI{0,25}K \\
	                                           & $\num{110}\ldots\num{210}$ & \SI{1,5}K & \SI1K     & \SI{0,5}K &            \\
	                                           & $\num{210}\ldots\num{310}$ & \SI{2}K   & \SI{1,5}K &           &            \\
	                                           & $\num{310}\ldots\num{400}$ & \SI{2,5}K &           &           &            \\
   \end{tabular}
  \caption{Messfehler der Thermometer abhängig vom Temperaturbereich und von der Skaleneinteilung}
  \end{table}
 \item \emph{Messschieber}: Messfehler $\Delta l$ für die gemessenen Länge $l$: $\Delta l = \SI{50}{µm} + \num{e-4} \cdot l[\SI{}{µm}]$
\end{itemize}

\end{document}