\documentclass[platz]{tudphygp}
\usepackage{tudphymd}

\versuch{Oszilloskop - Messtechnik}{OM}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Hinweise zum Protokoll}

Ein Protokoll muss \emph{alle} Informationen enthalten, die zur Wiederholung des Versuchs unter gleichen
Bedingungen notwendig sind. Tragen Sie \textbf{alle Einstellungen} und \textbf{alle abgelesenen Werte} sofort in
Ihr Protokollheft ein. Geben Sie dazu immer die \textbf{Maßeinheit} und den \textbf{Fehler} (Messgenauigkeit)
an. Auch Hilfsrechnungen und Zwischenergebnisse sind zum Nachvollziehen Ihrer Analyse wichtig.
Notieren Sie also z.B. auch Kennbuchstaben des Versuchsplatzes, Typ der Messgeräte, usw. .

\section{Inbetriebnahme der Geräte}

Schalten Sie die Geräte ein und verbinden Sie den Funktionsgenerator mittels Koaxkabel
mit dem Kanal 1 (\texttt{CH 1}) des DSO.

\section{Grundmessungen mit dem Funktionsgenerator}

\begin{enumerate}
 \item Stellen Sie den Funktionsgenerator auf \emph{Sinusfunktion ohne Offset} mit einer Frequenz
 $f = \SI{1,2}{kHz}$, drücken Sie \texttt{AUTOSET} am DSO und notieren Sie die auf dem Display
 angezeigten Parameter der Sinusspannung.
 \emph{Dokumentieren} Sie die Einstellungen des Vertikalmenüs (Menü \texttt{CH 1}) und des Triggermenüs sowie den Erfassungsmodus.
 \item Stellen Sie nun mit Hilfe des Menüs Messung die Amplitude ein: $U_m = \SI{200}{mV}$.
 Machen Sie sich mit der Vertikal- und Horizontalskalierung vertraut und dokumentieren
 Sie den Einfluss der Triggerschwelle!
 \item Stellen Sie am Funktionsgenerator die \emph{Offsetspannung} auf Maximum (rechter Anschlag)
 und schalten Sie den Offset ein, was beobachten Sie?
 
 Stellen Sie den Trigger so ein, dass auf dem Display eine auswertbare Darstellung entsteht.
 Welche Möglichkeiten der Messung der Offsetspannung bietet das DSO?
 
 Wählen Sie die Methode, die Ihnen den kleinsten Fehler liefert und stellen Sie das
 Ergebnis mit Fehlergrenze dem einer direkten Messung mit dem Multimeter \texttt{FLUKE 175}
 [Messunsicherheit: $\Delta U = \pm (\num{0,0015}\cdot U + 2 \mathrm{Digit})$] gegenüber.
 \item Stellen Sie die vom Funktionsgenerator gelieferten \emph{Dreieck-} und \emph{Rechteckspannungen}
 dar, messen und dokumentieren Sie die Parameter dieser Signale mit Hilfe der Funktionen
 im Menü \texttt{MESSUNG}.
 \item Aktivieren Sie den \texttt{CH 2} und verbinden Sie diesen Eingang mit dem \emph{Triggerausgang} des
 Funktionsgenerators, vergleichen Sie dieses Triggersignal mit den Signalen des Generators.
 Was zeichnet dieses Triggersignal aus?
 
 Wählen Sie als Triggerquelle \texttt{Ext.} und nutzen Sie jetzt die externe Triggerquelle.
\end{enumerate}


\section{Identifizierung von Signalen des Signalgenerators}

\begin{description}
 \item [Achtung:] Messen und protokollieren Sie die wichtigsten Parameter der Signale sowie die Erfassungsart und dem Triggermodus.
\end{description}

\begin{enumerate}
 \item Identifizieren Sie die Signale am BNC-Ausgang bei den\emph{Wahlschalter-Positionen} (WP) 1 bis 3
 und messen Sie alle relevanten Parameter.
 \item Bestimmen Sie die Frequenz der Sinusspannung am separaten Ausgang (BNC, links) und
 überprüfen Sie das Ergebnis mit dem durch Frequenzvergleich mit dem Sinussignal des
 \texttt{HM8030 - 5} im \emph{XY-Betrieb} des DSO und \emph{Lissajous-Figuren} erhaltenen Wert.
 \item Messen Sie die Phasendifferenz zwischen dieser Sinusspannung und der bei WP 4 über eine
 Zeitdifferenzmessung.
 \item \textbf{Anwendung des passiven Tastkopfes}\\
 Bringen Sie die Rechteckimpulsfolge WP 7 zur Darstellung, skizzieren Sie die Impulsform,
 schließen Sie nun den DSO über den Tastkopf, Tastteilung $1:1$, an, skizzieren Sie die
 Impulsform erneut und bestimmen Sie alle wichtigen Parameter.
 Wiederholen Sie diese Darstellung und Messung mit dem Teilerverhältnis $10:1$.
 
 \textbf{Wichtig:} Achten Sie auch auf die Einstellung des Teilerverhältnisses im Vertikalmenü!
 
 Worauf sind die Unterschiede in den Impulsabbildungen zurückzuführen?
 \item Führen Sie alle weiteren Messungen mit dem Tastkopf durch!\\
 Welches Teilerverhältnis ist dabei zweckmäßig?
 \item Identifizieren Sie die Signale bei den Wahlschalter-Positionen 5 und 8 sowie das Singleshot-Signal
 WP 6. Skizzieren Sie diese Signale und geben Sie jeweils alle aussagekräftigen Parameter an.

\end{enumerate}

\end{document}
