\documentclass[platz]{tudphygp}
\usepackage{tudphymd,mhchem}
\usepackage{xcolor}

\versuch{Brechzahl und Dispersion}{DP}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Aufgabenstellung}

\begin{enumerate}
 \item Mit dem Refraktometer nach \textsc{Abbe} sind mit weißem Licht die Brechzahlen $n_D$ und die
 Standard-Dispersion $n_F-n_C$ von destilliertem Wasser, einer zweiten Flüssigkeit und
 einer Glasplatte zu bestimmen.
 \item Es werden Brechzahl $n_D$ und Standard-Dispersion $n_F-n_C$ für den ordentlichen und
 den außerordentlichen Strahl eines Quarz-Kristalls bestimmt.
 \item Für destilliertes Wasser ist bei Beleuchtung mit einer \ce{Cd}-Spektrallampe und einer \ce{Hg}-
 Spektrallampe die Abhängigkeit der scheinbaren Brechzahl $x$ von der Wellenlänge $\lambda$
 zu messen und daraus mittels Korrekturrechnungen die Dispersionskurve $n(\lambda)$ zu
 bestimmen. Anschließend ist die Gültigkeit der von \textsc{Kislovskii} (1959) für Wasser
 angegebenen Dispersions-Formel
 
 \begin{equation*}
 n(\lambda) = \left[ 1,29 + \frac{0,47 \cdot {\lambda}^2}{{\lambda}^2 - (0,119~\mathrm{\mu m})^2} - 
  \frac{0,08 \cdot {\lambda}^2}{(2,92~\mathrm{\mu m})^2 - {\lambda}^2} \right]^{\frac{1}{2}}
  \quad \text{mit} \quad \lambda ~ \text{in} ~ \mathrm{\mu m}
 \end{equation*}
 
 zu prüfen. Tragen Sie dazu in die grafische Darstellung des aus obiger Gleichung
 errechneten $n(\lambda)$-Zusammenhangs die aus der Messung folgenden $n(\lambda)$-Werte ein und
 vergleichen Sie diese Werte miteinander.
\end{enumerate}

\section*{Hinweise}

\begin{itemize}
 \item Das Messprisma des Refraktometers ist sehr vorsichtig zu behandeln; bitte nach jeder
 Messung und abschließend mit Zellstoff und Alkohol sowie destilliertem Wasser
 reinigen!
 \item \textbf{Zu 1.:} Nach Einstellung der Beleuchtung mit der Glühlampe und Verdrehen des kleinen
 Hilfsspiegels zur Aufhellung der linken inneren Skale wird das Prisma vorsichtig
 geöffnet. Mit dem glatten Glasstab werden zwei Tropfen Wasser auf das horizontal
 gestellte Prisma gebracht und dieses verschlossen. Nach dem Drehen des Prismas am
 linken Knopf wird der in Einheiten von $n_D$ geeichte Winkel links abgelesen. Dies gelingt
 nur, wenn vorher der Farbsaum mit dem Kompensator (rechter Drehknopf;
 Geradsichtprismen-Paar nach Amici) beseitigt und scharf auf hell-dunkel abgeglichen
 wurde. Die dazu notwendige Stellung des Kompensators wird auf der rechten Skala
 abgelesen und notiert.
 \item Zur Bestimmung der Dispersion wird mit dem notierten Kompensator-Wert (z.B. $z=40$)
 unter Zuhilfenahme des $n_D$-Wertes nach der Hersteller-Betriebsanleitung verfahren.
 \item \textbf{Zu 1. und 2.:} Bei der Messung der Brechzahl $n_D$ der Glasplatte und des Quarzkristalls
 bleibt das Prisma ganz aufgeklappt und die Glasplatte bzw. die Quarzkristall-Scheibe
 wird mit einem Tropfen Monobromnaphtalin (\ce{C10H7Br}; $n=1,6572$) auf das Messprisma
 geklebt. Der streifende Einfall der Beleuchtung wird durch die matten Seitenflächen der
 Körper (u.U. auch mit diffusem Tageslicht) erreicht. Danach wird analog zu 1. weiter
 verfahren. \\
 \textbf{Am Ende bitte das Prisma mit Zellstoff, Alkohol und dest. Wasser
 vorsichtig reinigen!}
 \item \textbf{Zu 3.:} Bei festgehaltener Kompensatorstellung (Null entspr. $z=30$) werden bei
 Verwendung der \ce{Cd}-Spektrallampe die Grenzen der farbigen Felder ins Fadenkreuz des
 Refraktometers gebracht (rechtes Okular) und im linken Okular die scheinbaren
 Brechzahlen $x$ an der linken Skala abgelesen. Die Spektrallinien der \ce{Hg}-Lampe sind
 mittels geeigneter Metallinterferenzfilter auszufiltern, so dass die zugeordnete
 scheinbare Brechzahl $x$ anhand des zu beobachtenden Farbe-Schwarz-Übergangs zu
 ermitteln ist.
 \item Die Umrechnung der scheinbaren Brechzahlen $x(\lambda)$ auf die Brechzahlen $n(\lambda)$ erfolgt
 nach Gl. (\ref{gl1}). Die dazu benötigten Brechzahlen des Messprismas $n^{'}$ und der
 Prismenwinkel $\alpha$ sowie die Formel zur Berechnung von sind (Gl.(\ref{gl2})) sind unten
 angegeben.
\end{itemize}

\textbf{Wesentliche Beziehungen:}

\begin{equation} \label{gl1}
n = \sin \alpha \cdot \sqrt{{n^{'}}^2 - {\sin}^2 \delta} - \cos \alpha \cdot \sin \delta
\end{equation}
\begin{equation} \label{gl2}
\sin \delta  = \sin \alpha \cdot \sqrt{{{n_D}^{'}}^2 - x^2} - x \cdot \cos \alpha
\end{equation}

\textbf{Kennwerte des Messprismas:}

Die Brechzahlen $n^{'}(\lambda)$ des Messprismas können unter Anwendung der \textsc{Cauchy}-Beziehung

\begin{equation}
n^{'} (\lambda) = \left( A_0^{'} + \frac{A_1^{'}}{{\lambda}^2} + \frac{A_2^{'}}{{\lambda}^4} \right)^{\frac{1}{2}}
\end{equation}

mit

\begin{tabular}{rlll}
neues Refraktometer, F9: & $A_0^{'}=2,88959$ & $A_1^{'}=0,04892~\mathrm{\mu m}^2$ & $A_2^{'}=0$ \\
altes Refraktometer, F7: & $A_0^{'}=2,91277$ & $A_1^{'}=0,03439~\mathrm{\mu m}^2$ & $A_2^{'}=0,00220838~\mathrm{\mu m}^4$
\end{tabular}

berechnet werden (bis 5 Stellen nach dem Komma verwenden!).

\textbf{Prismenwinkel:}

$\alpha=62,937 ° \quad \text{(neues Refraktometer, F9)}$\\
$\alpha=62,945 ° \quad \text{(altes Refraktometer, F7)}$

\textbf{Vakuum-Wellenlängen der \ce{Hg}-Lampe, der \ce{Cd}-Lampe und dreier Fraunhofer-Linien:}

{\renewcommand{\arraystretch}{1.1}

\begin{center}
\begin{tabular}{cc}

\ce{Hg}-Spektrum: & \ce{Cd}-Lampe: \\

\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
Linie & Farbe & $\lambda~[\mathrm{\mu m}]$ \\ 
\hline
1  & \textcolor[rgb]{1.0,0.2,0.2}{\textbf{rot schwach}} & 614,4 \\ 
2  & \textcolor[rgb]{0.89,0.58,0.58}{\textbf{rot sehr schwach}} & 610,0 \\ 
3  & \textcolor[rgb]{0.89,0.58,0.58}{\textbf{rot sehr schwach}} & 608,4 \\ 
4  & \textcolor[rgb]{1.0,1.0,0.0}{\textbf{gelb stark}} & 579,1 \\ 
5  & \textcolor[rgb]{1.0,1.0,0.0}{\textbf{gelb stark}} & 577,0 \\ 
6  & \textcolor[rgb]{0.2,0.8,0.2}{\textbf{grün sehr stark}} & 546,1 \\ 
7  & \textcolor[rgb]{0.0,0.96,0.96}{\textbf{blaugrün schwach}} & 498,1 \\ 
8  & \textcolor[rgb]{0.2,0.6,1.0}{\textbf{blaugrün mittel}}  & 491,6 \\ 
9  & \textcolor[rgb]{0.6,0.2,1.0}{\textbf{violett stark}} & 435,8 \\ 
10  & \textcolor[rgb]{0.8,0.6,1.0}{\textbf{violett schwach}} & 407,9 \\ 
11  & \textcolor[rgb]{0.7,0.4,1.0}{\textbf{violett mittel}} & 404,7 \\
\hline 
\end{tabular} 

&

\begin{tabular}{c}

\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
Linie & Farbe & $\lambda~[\mathrm{\mu m}]$ \\ 
\hline
1  & \textcolor[rgb]{1.0,0.2,0.2}{\textbf{rot schwach}} & 643,8 \\ 
2  & \textcolor[rgb]{0.2,0.8,0.2}{\textbf{grün sehr stark}} & 508,6 \\ 
3  & \textcolor[rgb]{0.0,0.8,1.0}{\textbf{blaugrün stark}} & 480,0 \\ 
4  & \textcolor[rgb]{0.2,0.6,1.0}{\textbf{blaugrün mittel}} & 467,8 \\ 
\hline
\end{tabular} 
\vspace{0.05\linewidth} \\
Fraunhofer-Linien:\\
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
Linie & Farbe & $\lambda~[\mathrm{\mu m}]$ \\ 
\hline
F  & \textcolor[rgb]{0.0,0.8,1.0}{\textbf{blaugrün}} & 486 \\ 
C  & \textcolor[rgb]{1.0,0.0,0.0}{\textbf{rot}} & 656 \\ 
D  & \textcolor[rgb]{1.0,1.0,0.0}{\textbf{gelb}} & 589 \\  
\hline
\end{tabular}
\end{tabular}

\end{tabular}
\end{center}
}

\end{document}