\documentclass[platz]{tudphygp}
\usepackage{tudphymd,mhchem,listliketab,lmodern}

\versuch{Lichtelektrischer Effekt}{HB}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Aufgabenstellung} 
Bestimmung des Planckschen Wirkungsquantums $h$ und der Ablösearbeit $A$ für das 
Anodenmaterial einer Photozelle durch Nutzung des äußeren lichtelektrischen Effekts.
Verständnis der Wirkungsweise einer Photozelle und Ermittlung ihrer typischer Eigenschaften
wie Sättigungsstrom und Linearität der Lichtempfindlichkeit.

\section*{Versuchsdurchführung}
\subsection*{Justierung der Photozelle und Schaltungsbau}
Die Photozellenbox ist oben zu öffnen. Das Licht der Halogenlampe ist so auf die Photokathode 
-- Rückseite der Photozelle -- zu justieren, dass eine kleine, möglichst intensive 
Belichtungsfläche entsteht. Beachte: keinesfalls darf die ringförmige Anode direkt belichtet
wird. Die Justierung ist am besten mit grünem Licht durchführbar. Danach erfolgt der Aufbau 
der Messanordnung gemäß dem Schaltbild aus der Praktikumsanleitung. Es sind zwei Varianten 
vorgesehen.\\
\storestyleof{itemize}
\begin{listliketab}
\begin{tabular}{clcl}
  \textbullet & Photoelementbetrieb & -- & Ringelektrode positiv $U_E$\\
  \textbullet & Gegenfeldbetrieb & -- & Ringelektrode negativ $U_G$\\
\end{tabular}
\end{listliketab}\\
Die Schaltung wird vor Inbetriebnahme durch den Betreuer überprüft!

\subsection*{Messung im Photoelementbetrieb}
\subsubsection*{Aufnahme der $U_E$-$I_\text{Phot}$-Charakteristik der Photozelle}
Im Photozellenbetrieb wird unter Verwendung von grünem Licht bei konstanter Beleuchtungsstärke 
der Photokathode die Anodenspannung schrittweise von 0 bis auf \SI{+15}{V} gesteigert und so der 
Sättigungsbereich des Photostroms $I_\text{Phot}$ bestimmt, in dem alle aus der Kathode 
freigesetzten Elektronen gesammelt werden.

\subsubsection*{Bestimmung des Photostroms in Abhängigkeit von der Beleuchtungsstärke}
Bei einer Anodenspannung $U_E$, bei der das Erreichen des Sättigungsbereiches vom Photostrom 
gewährleistet ist, wird IPhot bei verschiedenen Beleuchtungsstärken gemessen. Hierbei wird die 
Beleuchtungsstärke durch Einstellung definierter Blendendurchmesser variiert.

\subsection*{Messungen im Gegenfeldbetrieb}
\subsubsection*{Aufnahme von $I_\text{Phot}$ als Funktion der Spannung $U_G$}
Unter Verwendung von möglichst kurzwelligem Licht wird bei zwei unterschiedlichen Beleuchtungsstärken 
der Photokatode (Nutzung von zwei Blendendurchmessern, bei denen eine direkte Belichtung der der 
Ringelektrode sicher ausgeschlossen werden kann) die Abhängigkeit von $I_\text{Phot}$ von der 
Spannung $U_G$ gemessen. Die Gegenspannung wird von 0 bis zu \SI{-5}{V} variiert. Aus den beiden 
erhaltenen Kurven kann die "`Grenzspannung"' $U_G^0$ (d.h. der Photostrom $I_\text{Phot}(U_G^0)$ wird 
gleich Null) ermittelt werden. Auf genügend viele Messwertpaare im Nahbereich von $U_G^0$ ist zu 
achten, damit eine sichere Extrapolation ermöglicht wird! Bei starker Vergrößerung der Gegenspannung 
$U_G$ wird nach dem Nulldurchgang ein schwacher Strom entgegengesetzter Polarität gemessen (Ursache?)

\subsubsection*{Bestimmung von $U_G^0$ für verschiedene Wellenlängen}
Unter Anwendung der Bremsfeldmethode wird für Licht verschiedener Wellenlänge durch Variation der 
Gegenspannung der Wert für $U_G^0$ ermittelt, bei dem $I_\text{Phot}$ gleich 0 wird. (z.B. aus der 
Polaritätsänderung der $I_\text{Phot}$-Anzeige oder durch sorgfältige Messungen von $I_\text{Phot}$ 
im Nahbereich von $U_G^0$ und Extrapolation). Diese $U_G^0$-Bestimmung wird für alle 7 Wellenlängen 
durchgeführt.

\section*{Auswertung der Messergebnisse}
\begin{itemize}
 \item Aus dem Diagramm $I_\text{Phot} = f(U_E)$ lässt sich die Arbeitspannung der Photozelle im
  Photoelementbetrieb angeben.
  \item Aus dem Diagram $I_\text{Phot} = f(\text{Blendgröße})$ ist der Linearitätsbereich der
  Lichtempfindlichkeit der Photozelle ablesbar.
  \item Die Abhängigkeit $I_\text{Phot} = f(U_G)$ ermöglicht die Bestimmung von $U_G^0$ sowie 
  Aussagen über den Zustand der Photozelle und die Perfektion der Bestrahlungsgeometrie.
  \item Aus der graphischen Darstellung $U_G^0 = f(v)$ sind $h$ und die Austrittsarbeit $A$ zu
  bestimmen. Der maximale Fehler von $h$ ist unter Berücksichtigung von $\Delta U_G^0$ und 
  $\Delta\lambda$ zu ermitteln.
\end{itemize}

\section{Angaben zum Messzubehör}
\textbf{Messstäbe zur Bestimmung der Blendendurchmesser}\\[2pt]
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Messstab & Durchmesser in mm\\\hline
A & $\num{2,1}\pm\num{0,1}$\\
B & $\num{3,1}\pm\num{0,1}$\\
C & $\num{5,6}\pm\num{0,1}$\\
D & $\num{8,0}\pm\num{0,1}$\\
E & $\num{10,1}\pm\num{0,1}$\\
F & $\num{15,0}\pm\num{0,1}$\\\hline
\end{tabular}\\[2em]
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\textbf{Filtersatz1}\\[2pt]
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
Farbe & $\lambda$ in nm & $\Delta\lambda$ in nm\\\hline
ultraviolett & \num{368} & \num{10}\\
violett      & \num{408} & \num{9}\\
dunkelblau   & \num{437} & \num{8,5}\\
blaugrün     & \num{492} & \num{4}\\
grün         & \num{544} & \num{8}\\
gelb         & \num{578} & \num{7}\\
rot          & \num{625} & \num{8}\\\hline
\end{tabular}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\textbf{Filtersatz2}\\[2pt]
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
Farbe & $\lambda$ in nm & $\Delta\lambda$ in nm\\\hline
ultraviolett & \num{370} & \num{10}\\
violett      & \num{401} & \num{9}\\
dunkelblau   & \num{432} & \num{8,5}\\
blaugrün     & \num{493} & \num{4}\\
grün         & \num{549} & \num{8}\\
gelb         & \num{578} & \num{7}\\
rot          & \num{655} & \num{8}\\\hline
\end{tabular}
\end{minipage}


\end{document}
