\documentclass[platz]{tudphygp}
\usepackage{tudphymd,mhchem,listliketab}

\versuch{Elektrolytischer Trog}{ET}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Aufgabenstellung}
\begin{enumerate}
 \item Nehmen Sie den Potentiallinienverlauf folgender Elektrodenanordnung auf:
 \begin{enumerate}
  \item Rohrkondensator
  \item Doppelleitung
  \item Plattenkondensator
 \end{enumerate}
 \item Konstruieren Sie mit Hilfe der Potentiallinien die Verschiebungslinien!
 \item Ermitteln Sie die Kapazität von den Elektrodenanordnung a) und b)! Vergleichen Sie diese mit den theoretischen Werten!
\end{enumerate}

\section*{Hinweise}
\begin{description}
 \item[Aufgabe 1:] Ordnen Sie die Elektroden so an, dass die entstehenden Symmetrieachsen Ihre Messungen erleichtern! Bauen Sie 
 eine Brückenschaltung auf! Der eine Zweig ist ein Dekadenwiderstand mit 10 festen Teilerverhältnissen. Der zweite Zweig 
 ist der elektrolytische Trog mit der Messspitze. Durch Verschiebung der Messspitze wird die Brücke jeweils abgeglichen. 
 Die Abgleichpositionen sind sofort auf Millimeterpapier einzutragen. Die Messungen werden erleichtert, wenn der ungefähre Verlauf 
 der Äquipotentiallinien vorher überlegt wird! Nach Möglichkeit alle 9 Äquipotentiallinien messen. (Nicht immer sind alle von der 
 Geometrie der Einrichtung her messbar!)\\
 \textbf{Achtung!:} Durch die tonfrequente Signalquelle wird der Einfluss galvanischer Spannungen vermieden. Ein Übergangswiderstand 
 zwischen Elektrode und Elektrolyt kann die Messung aber stark beeinflussen. Sorgen Sie dafür, dass die Elektroden vor der Messung 
 nicht korrodiert sind.
\item[Aufgabe 2:] Zur Berechnung von $C$ sind auch die nicht gemessenen Äquipotentiallinien mitzuzählen.
\end{description}

\section*{Geräte und Hilfsmittel}
\storestyleof{itemize}
\begin{listliketab}
 \begin{tabular}{ll}
  Elektrolyt: & Ammoniumsulfatlösung (2\%)\\
  Spannungsquelle: & Frequenzgenerator (Frequenz von etwa $\SI{800}{Hz}$ wählen!)\\
  Abgleichgerät: & Kopfhörer\\
  Millimeterpapier A4 &
 \end{tabular}
\end{listliketab}

\textbf{Bitte nach Beendigung des Versuches die Elektroden aus dem Elektrolyten nehmen und unter klarem Wasser abspülen!}

\end{document}
